# Исходный код с 1 семинара по курсу "Параллельные и распределённые вычисления"
Презентацию можно получить [тут](https://pd.rerand0m.ru)  
По любым вопросам не стесняйтесь написать мне в [личку в телеграм](https://t.me/rerand0m) или [на рабочую почту](mailto:rerandom@ispras.ru).

## Как работать локально?
### Что установить?
Я рекомендую openMPI, его пакеты есть под большинство дистрибутивов и пакетных менеджеров: [ubuntu](https://packages.ubuntu.com/en/jammy/openmpi-bin), [arch](https://archlinux.org/packages/extra/x86_64/openmpi/), [brew](https://formulae.brew.sh/formula/open-mpi). Но можно использовать и другие реализации, например [mpich](https://www.mpich.org/).

### Как собрать?
#### Cmake
Конкретно этот проект - можно собрать при помощи Cmake (после клонирования):
```bash
mkdir build && cd build
cmake ..
make
```
Возможно понадобится указать пути к компилятору mpic++ в `CMakeList.txt`.

#### Ручками
Можно собрать файлы отдельно руками (на примере `hello`):
```bash
mpic++ 00_hello.cpp
```

### Как запускать?
После сборки у вас появятся исполняемые файлы `hello`, `send_recv`, `get_count`, и т.д. запускать их при помощи `mpiexec` (на примере `hello`):
```bash
mpiexec --use-hwthread-cpus --mca opal_warn_on_missing_libcuda 0 hello
```

### Возможные проблемы
#### У меня в системе уже есть mpi, но не находятся исполняемые файлы, пишет что-то про conda...
Как показала практика, OpenMpi поставляется вместе с anaconda, но при этом необязательно у вас может быть установлен компилятор в путях anaconda. Выхода 2: либо доставить компилятор через conda, либо поставить OpenMpi через системный пакетный менеджер.
#### На mac os при запуске `mpiexec` программа выполняется, но появляется ошибка "A system call failed during shared memory initialization ..."
Полный текст ошибки:
```
A system call failed during shared memory initialization that should
not have.  It is likely that your MPI job will now either abort or
experience performance degradation.
```
Как исправить:
```bash
export TMPDIR=/tmp
```

##  Как работать в кластере для MPI и OpenMP

Вам на почту должно было прийти письмо от `automation@atp-fivt.org` с логином и паролем от `calc.cod.phystech.edu`.

Подключаться командой `ssh username@calc.cod.phystech.edu` (как у вас в письме и написано). Только вместо username - подставьте свой, из письма. И пароль затем введите тоже из письма.

> Возможно, что доступ по ключу сделать не получится, так что запоминайте пароль. Как вариант, можно использовать `sshpass` (пакет так и называется) или plink (из пакета putty или putty-tools). Сохранить пароль в файл, ограничить доступ до чтения и записи только владельца (600) и запускать так: `sshpass -f passwordFile ssh username@calc.cod.phystech.edu` для sshpass и `plink -pwfile passwordFile username@calc.cod.phystech.edu` для plink.
>

Сразу можно заметить, что команды вроде `mpicc` или `mpiexec` недоступны, но в кластере для сторонних библиотек предусмотрены Modulefile (фишка centos). Доступные модули можно получить командой `module avail`. Если отфильтровать вывод, то можно увидеть, что доступно 3 модуля: `centos/8/mpi/hpcx-v2.7.0`, `intel/oneapi/mpi/2021.5.1` и `intel/oneapi/mpi/latest`. Последние 2 - это одно и тоже, в итоге получаем 2 реализации: HPCX от Nvidia, и в составе OneAPI от Intel. Подключать можно любую. Команда для подключения:

```bash
module load intel/oneapi/mpi/latest
```

>**UPD:** В работе HPCX заметил проблемы с OpenMP, пока разбираюсь, но лучше использовать oneapi для запуска MPI совместно с OpenMP.

Эта команда модифицирует окружение, в котором вы работаете, но не сохраняет эти изменения, поэтому её нужно выполнять каждый раз при подключении.

Теперь команды mpi* доступны.

> Добавлю, что в реализации от Intel нет команды `mpic++`, но есть `mpicxx`, последняя есть и в реализации от Nvidia, аналогично с `mpiexec` и `mpirun` у Intel есть обе, у Nvidia только вторая, **это абсолютно аналогичные команды**. Далее постараюсь использовать те названия, которые есть в обеих этих библиотеках.
>

Попробуйте теперь скомпилировать и запустить что-нибудь, например, hello:

На кластере есть утилиты для редактирования `vim` или `nano` для создания файла можно воспользоваться командой `nano hello.cpp`

```c++
#include <mpi.h>
#include <iostream>

using namespace std;

int main(int argc, char** argv) {

    // Инициализация окружения
    MPI_Init(&argc, &argv);

    // Пролучение версии MPI
    int major, minor;
    MPI_Get_version(&major, &minor);

    // Получение числа процессов
    int world_size;
    MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD, &world_size);

    // Получение идентификатора текущего процесса
    int world_rank;
    MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &world_rank);

    // Получение имени обработчика (обычно hostname)
    int name_length;
    char processor_name[MPI_MAX_PROCESSOR_NAME];
    MPI_Get_processor_name(processor_name, &name_length);

    // Вывод полученных данных
    cout << "Hello from processor " << processor_name << " rank " << world_rank << " out of " << world_size << " MPI v" << major << "." << minor << endl;

    // Уничтожение окружения
    MPI_Finalize();

    return 0;
}
```
Сохраните и...
Компилируем программу на кластере с (библиотеками кластера):
```bash
mpicxx hello.cpp
```

При запуске `mpirun` вы можете увидеть множество предупреждений и ошибок, хотя программа отработает. Рекомендую на данном этапе не заморачиваться и просто перенаправить эти сообщения `/dev/null`, ну или в файл какой:

```bash
mpirun ./a.out 2>/dev/null
```

На данном этапе у вас появилась возможность компилировать и запускать свои программы в кластере. Ура! Или нет, погодите, а где кластер то? тут всего 4 ядра… А помните, я говорил, что MPI позволяет взаимодействовать процессам на разных вычислительных узлах…

## Slurm

У нас есть доступ только к одному узлу кластера, а для взаимодействия со всем кластером будем использовать ПО Slurm. К примеру, через команду `sinfo` можно получить список разделов кластера. Если верить записям прошлых лет, то нам доступны только разделы RT. Можете оценить количество узлов.

Для запуска своих программ есть команда `sbatch`. Если использовать её без параметров, то запуск будет произведён только на 1 узле. Параметры можно передавать как обычно, во время запуска, но удобнее это делать непосредственно через скрипт, который будете запускать. Вот шаблон скрипта:

```bash
#!/bin/bash
#
#SBATCH --nodes=1 # Кол-во узлов
#SBATCH --ntasks-per-node=4 # Кол-во процессов на узел
#SBATCH --cpus-per-task=1 # Кол-во CPU на процесс (для многопоточности)
#SBATCH --partition=RT #группа машин кластера
#SBATCH --job-name=rerand0mzMPI # Имя задачи (обязательно напишите что-нибудь своё)
#SBATCH --comment="Run student mpi from config" # Также обязательно к заполнению
#SBATCH --output=out.txt # Файл для печати вывода
#SBATCH --error=error.txt # Файл для печати ошибок
mpirun ./a.out
```

И теперь запускать можно так:

```bash
sbatch run.sh
```

Проверить статус выполнения можно командой `squeue`. Если программа небольшая, то выполнится она быстро и вы там ничего не увидите, это нормально. Сразу можете смотреть файлы `out.txt` и `error.txt`.

Если вдруг что-то пошло не так, и ваша задача застряла в очереди, отменить её можно командой `scancel <JOBID>`.

[Полная документация по Slurm вместе с другими командами](https://slurm.schedmd.com/archive/slurm-20.11.8/)